---
collection: MIT 18.06SC Linear Algebra Exercise
collectionOrder: 4
tags:
  - linear-algebra
---

# L3-矩阵的乘法和逆-习题集
参考：

* Unit I: Ax = b and the Four Subspaces - Multiplication and Inverse Matrices - [Check Yourself](https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-06sc-linear-algebra-fall-2011/ax-b-and-the-four-subspaces/multiplication-and-inverse-matrices/)
* 题源：[Problem: Exercises on multiplication and inverse matrices](https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-06sc-linear-algebra-fall-2011/ax-b-and-the-four-subspaces/multiplication-and-inverse-matrices/MIT18_06SCF11_Ses1.3prob.pdf) | [pdf](./attachments/MIT18_06SCF11_Ses1.3prob.pdf)
* 参考答案：[Solutions: Exercises on multiplication and inverse matrices](https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-06sc-linear-algebra-fall-2011/ax-b-and-the-four-subspaces/multiplication-and-inverse-matrices/MIT18_06SCF11_Ses1.3sol.pdf) | [pdf](./attachments/MIT18_06SCF11_Ses1.3sol.pdf)

## 问题3.1
比较 $AB+AC$ 和 $A(B++C)$

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
A=
\begin{bmatrix}
  1& 2\\
  3&4
\end{bmatrix},
B=
\begin{bmatrix}
  1& 0\\
  0&0
\end{bmatrix},
C=
\begin{bmatrix}
  0& 0\\
  5&6
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
<!-- #endregion -->

---

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
AB=
\begin{bmatrix}
  1& 2\\
  3&4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1& 0\\
  0&0
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
  1&0\\
  3&0
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
<!-- #endregion -->

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
AC=
\begin{bmatrix}
  1& 2\\
  3&4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  0& 0\\
  5&6
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
  10&12\\
  20&24
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
<!-- #endregion -->

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
AB+AC=
\begin{bmatrix}
  1&0\\
  3&0
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
  10&12\\
  20&24
\end{bmatrix}
\end{aligned}=
\begin{bmatrix}
  11&12\\
  23&24
\end{bmatrix}
$$
<!-- #endregion -->

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
B+C=
\begin{bmatrix}
  1& 0\\
  0&0
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
  0& 0\\
  5&6
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
  1&0\\
  5&6
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
<!-- #endregion -->

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
A(B+C)=
\begin{bmatrix}
  1& 2\\
  3&4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1&0\\
  5&6
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
  11&12\\
  23&24
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
<!-- #endregion -->

所以 $AB+AC=A(B+C)$

## 问题3.2
已知 $UU^{-1}=I$ 使用 Gauss-Jordan 消元法求解逆矩阵 $U^{-1}$

<!-- #region-->
$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix}
  1&  a& b\\
  0&  1& c\\
  0&  0&1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  \vdots &\vdots  &\vdots \\
  x_{1}&x_{2}  &x_{3} \\
  \vdots&\vdots  &\vdots
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
  1& 0 & 0\\
  0&  1& 0\\
  0&  0&1
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
<!-- #endregion -->

---

三个方程组的增广矩阵

<!-- #region-->
$$
\left [
\begin{array}{c:c}
\begin{matrix}
  1&  a& b\\
  0&  1& c\\
  0&  0&1
\end{matrix}&
\begin{matrix}
  1& 0 & 0\\
  0&  1& 0\\
  0&  0&1
\end{matrix}
\end{array}
\right ]
$$
<!-- #endregion -->

消元步骤：
1. 第二行：$Row2 = Row2+(-c)Row3$

<!-- #region-->
$$
\left [
\begin{array}{c:c}
\begin{matrix}
  1&  a& b\\
  0&  1& c\\
  0&  0&1
\end{matrix}&
\begin{matrix}
  1& 0 & 0\\
  0&  1& 0\\
  0&  0&1
\end{matrix}
\end{array}
\right ]
\Rightarrow
\left [
\begin{array}{c:c}
\begin{matrix}
  1&  a& b\\
  0&  1& 0\\
  0&  0&1
\end{matrix}&
\begin{matrix}
  1& 0 & 0\\
  0&  1& -c\\
  0&  0&1
\end{matrix}
\end{array}
\right ]
$$
<!-- #endregion -->

2. 第一行：$Row1=Row1+(-a)Row2+(-b)Row3$

<!-- #region-->
$$
\left [
\begin{array}{c:c}
\begin{matrix}
  1&  a& b\\
  0&  1& 0\\
  0&  0&1
\end{matrix}&
\begin{matrix}
  1& 0 & 0\\
  0&  1& -c\\
  0&  0&1
\end{matrix}
\end{array}
\right ]
\Rightarrow
\left [
\begin{array}{c:c}
\begin{matrix}
  1&  a& b\\
  0&  1& 0\\
  0&  0&1
\end{matrix}&
\begin{matrix}
  1& -a & ac-b\\
  0&  1& -c\\
  0&  0&1
\end{matrix}
\end{array}
\right ]
$$
<!-- #endregion -->

所以 $U^{-1}=\begin{bmatrix}  1& -a & ac-b\\
  0&  1& -c\\
  0&  0&1
\end{bmatrix}$